
\medskip

%Germaine souhaite réaliser un escalier pour monter à l'étage de son
%appartement.
%
%Elle a besoin pour cela de connaître les dimensions du limon (planche
%dans laquelle viendront se fixer les marches de cet escalier).
%
%Elle réalise le croquis ci-dessous.
%
%\begin{center}
%\psset{unit=0.6cm,arrowsize=3pt 5}
%\begin{pspicture}(0,-1)(18.2,7)
%%\psgrid
%\psline(0,0.5)(18.2,0.5)
%\pspolygon[linewidth=2pt,fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](1.3,0.5)(2.6,0.5)(10.1,5.2)(10.1,6.1)
%\psline(16.8,5.2)(10.1,5.2)(10.1,6.1)(16.8,6.1)
%\psline[linestyle=dotted](10.1,5.2)(10.1,0.5)
%\psline[linewidth=0.2pt]{<->}(11.5,6.1)(11.5,5.2)
%\psline[linewidth=0.2pt]{<->}(11.5,0.5)(11.5,5.2)
%\psline[linewidth=0.2pt]{<->}(1.3,-0.5)(10.1,-0.5)
%\uput[u](5.7,-0.5){360 cm}
%\rput(15.6,5.7){Épaisseur de la dalle : 20 cm}
%\rput(15.6,2.8){Hauteur sous plafond : 250 cm}
%\psframe(10.1,0.5)(10.4,0.8)
%\uput[d](2.6,0.5){A} \uput[d](10.1,0.5){B} \uput[dr](10.1,5.2){C} 
%\uput[u](10.1,6.1){D} \uput[d](1.3,0.5){E} 
%\end{pspicture}
%\end{center}
%
%Sur ce croquis :
%
%\setlength\parindent{6mm}
%\begin{itemize}
%\item le limon est représenté par le quadrilatère ACDE.
%\item les droites (AC) et (ED) sont parallèles.
%\item les points E, A et B sont alignés.
%\item les points B, C et D sont alignés.
%\end{itemize}
%\setlength\parindent{0mm}
%
%\medskip
\begin{enumerate}
\item %Prouver que ED = 450 cm.
BD = BC + CD = 250 + 20 = 270~(cm).

Dans le triangle BDE rectangle en B, le théorème de Pythagore s’écrit :

$\text{ED}^2 = \text{EB}^2 + \text{BD}^2  = \num{202500}$.

Donc ED $ = \sqrt{\num{202500}} = 450$~(cm).
\item %Calculer les deux dimensions AC et AE de cette planche. Arrondir les résultats au centimètre.
E, A, C sont alignés dans cet ordre ainsi que D, C, B et les droites (CA) et (ED) sont parallèles ; on peut donc appliquer le théorème de Thalès :

$\dfrac{\text{BC}}{\text{BD}} = \dfrac{\text{AC}}{\text{ED}}$ soit $\dfrac {250}{270} = \dfrac{\text{AC}}{450}$ qui donne :

$270 \text{AC} = 250 \times 450$ ou  $\text{AC} = \dfrac{250 \times 9 \times 50}{9 \times 30} = \dfrac{\num{1250}}{3} \approx 416,67$ soit 417~(cm) au centimètre près.

Toujours d’après le théorème de Thalès :

$\dfrac{\text{BA}}{\text{BE}} = \dfrac{\text{BC}}{\text{BD}}$ soit $\dfrac{\text{BA}}{\text{360}} = \dfrac{250}{270}$ ; donc 

$270\text{BA} = 360 \times 250$ et $\text{BA} = \dfrac{360 \times 250}{270} = \dfrac{9 \times 4 \times 10 \times 250}{9 \times 10 \times 3} = \dfrac{\num{1000}}{3} \approx 333,33$.

Donc AE $= 360 - \dfrac{\num{1000}}{3} = \dfrac{\num{1080} - \num{1000}}{3} = \dfrac{80}{3} \approx 26,67$ soit 27~cm au centimètre près.
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

